美中脫鉤淪嘴炮：87％美企不走、特斯拉帶頭加碼

美中脫鉤淪嘴炮：87％美企不走、特斯拉帶頭加碼
商業周刊※來源：商業周刊2020/09/20 11:40

文●楊少強

「除了嘴炮（rhetoric），美中脫鉤（decoupling）並未發生。」美國智庫彼得森國際經濟研究所（PIIE）今年 7 月如此宣稱。儘管兩國交惡，美國對中投資仍逆勢成長。這股趨勢能否持續，取決於中國能否創造出「被需要的價值」。

貿易戰以來，美中之間金流似應冷卻。但中國商務部統計，今年上半年，以人民幣計價的外人對中國直接投資（FDI）整體下降 1.3％，但其中美國對中國的直接投資卻成長 6％。美中貿易全國委員會（USCBC）2020 年《中國商業環境調查》也顯示，85％美企指出，未來一年對中國投資將不少於去年、甚至增加。

實體、金融業投資不手軟
7 成美商看好中國下個 5 年
美企對中國加碼，涵蓋實體、金融等領域。實體部分，電動車大廠特斯拉（Tesla）今年上半年在上海擴建工廠，石油巨頭埃克森美孚（ExxonMobil）在惠州的乙烯廠也在 4 月動工，總投資額 100 億美元。5 月，美國工程巨頭霍尼韋爾（Honeywell）在武漢建的新總部開張。《紐約時報》7 月報導，零售龍頭沃爾瑪（Walmart）和好市多（Costco）也計畫在中國開新店。

金融部分，花旗 9 月初從中國證監會獲得基金託管執照；美國運通（American Express）今年 6 月獲准在中國開展金融科技業務，這是第一家在中國獲此許可的外國信用卡公司。摩根大通也在中國成立一家獨資的期貨公司。財經網站《CNBC》9 月 2 日報導，美國基金龍頭先鋒（Vanguard）計畫將亞洲總部搬到上海。PayPal 更成為第一家在中國提供線上支付的外國公司。

中美惡鬥下，為何美企仍前進中國？答案是不變的硬道理：有利可圖。美中貿易。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。然而北京當局的市場干預，卻會影響企業投資意願。美中貿易全國委員會調查顯示，在中國增加研發投資的美企比率，從 2018 年 47％、2019 年 33％，再降至 2020 年只剩 18％。原因之一是中國對數據流動的限制日益嚴格，以及出口管制政策。

科技評論網站 TechNode 注意到，在去年以前，中國當局整頓網路，以打擊非法及盜版為主。但今年 7 月《國安法》後，當局把「國家安全」提升至與經濟發展並列，「新法律是中國將數據流動轉變成像沙烏地阿拉伯那樣（嚴格管制）的第一步。」。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。這種限制將打擊外企獲利空間，有些因此打退堂鼓。手機遊戲開發商 Zoomob 的戀愛手遊《Heartbeat》，主攻英、美、澳、印等英語市場，甚至還有葡萄牙語版本，唯獨中國市場不在其行銷計畫內。該公司創辦人。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

遲下要還既

25Tesla

而家唔走
到打仗果陣。。。

俾足警告俾足時間都唔走，到走唔到既時候就唔好怨

企業既決定未必一定為企業利益
入邊既打工仔個人收夠水 做幾年退休 話之個企業仆街

1941年同日本開戰果陣大把美國公司破產 自己諗

日本都走唔少啦

其實以前係大陸 依種零售 金融 資源 汽車之類美企差唔多無份做
入到去又唔洗大量投資 原料 零件多數美國原產
好似Tesla放低一大堆機械臂 電池又多數日韓產 引擎又美國整好運過去
去到咪又整個車殼組裝

中國又贏

因為華爾街班友估拜登會贏?

tesla gogogo

但日本仔好多走曬

哦
明明連香港都走唔少
We will see

連登仲有好多人話要畀時間美企走
唔制裁住唔緊要，等到2047先制裁都得

美企：人民幣，真香

根本立香港人權法果下就應該要走，
到而家都仲唔走根本唔抵可憐，唔明
點解仲有一堆連登仔成日話要畀時間
人地走

機會、時間比左 條路自己揀

其實走嘅係生產鏈（Tesla除外），留嘅係零售商，基本上係冇問題喎

国产Tesla用中国電

係咪ABCD包圍圈？

係, 當年突然一個石油禁運, 令一堆美國石油公司破產.

總之, 條路佢哋自己揀, 仆街唔好喊. 美國政府決心要做一件事情果陣係唔會理呢班人.